\Subsection{Случайная величина и её математическое ожидание}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$(\Omega, \, \Pr)$~--- конечное вероятностное пространство.
	
	Случайной величиной называется функция $X: \Omega \to \R$, сопоставляющая каждому событию  некоторое числовое значение.
	
	$[X \in A] = \{\omega \in \Omega: X(\omega) \in A\}$, где $A \subseteq \R$.
	
	\begin{example}
		\slashns
		
		$\Omega = \{1, \, 2, \, 3, \, 4, \, 5, \, 6\}$~--- значения, которые могут выпасть на игральном кубике.
		
		$X(1) = 1^2, \; X(2) = 2^2, \; ..., \; X(6) = 6^2$
		
		$[X \in \{1, \, 2, \, ..., \, 10\}] = \{1, \, 2, \, 3\}$
		
	\end{example}
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$(\Omega, \Pr)$~--- конечное вероятностное пространство.
	
	$X: \Omega \to \R$~--- случайная величина.
	
	$\E[X]$~--- математическое ожидание.
	
	$\E[X] = \sum\limits_{\omega \in \Omega} \Pr(\omega) \cdot X(\omega)$
	
	\begin{properties}
		\slashns
		
		1) Линейность.
		
		$X, Y: \Omega \to \R, \; \alpha, \beta \in \R$
		
		Тогда $\E[\alpha X + \beta Y] = \alpha\E[X] + \beta\E[Y]$
		
		2) Принцип усреднения.
		
		$X: \Omega \to \R$
		
		Тогда $\Pr\big[X \ge \E[X]\big] > 0$ и $\Pr\big[X \le \E[X]\big] > 0$
	\end{properties}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		1) Распишем по определению:
		
		$\E[\alpha X + \beta Y] = \sum\limits_{\omega \in \Omega} \Pr(\omega) \cdot \big(\alpha X(\omega) + \beta Y(\omega)\big) = \alpha \sum\limits_{\omega \in \Omega} \Pr(\omega) X(\omega) + \beta \sum\limits_{\omega \in \Omega} \Pr(\omega) Y(\omega) = \alpha\E[X] + \beta\E[Y]$
		
		2) От противного.
		
		Пусть $\forall \, \omega \in \Omega: \Pr(\omega) > 0 \; \; \; X(\omega) < \E[X]$
		
		$\E[X] = \sum\limits_{\omega \in \Omega} \Pr(\omega) X(\omega) < \sum\limits_{\omega \in \Omega} \Pr(w) \E[X] = \E[X] \sum\limits_{\omega \in \Omega} \Pr(\omega) = \E[X] \implies$ противоречие
	\end{proof}
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Турнир~--- орграф, между любыми двумя вершинами которого ровно 1 ребро.
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$\forall \, n \; \exists$ турнир на $n$ вершинах, в котором хотя бы $\frac{n!}{2^{n-1}}$ гамильтоновых путей.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$\Omega$~--- множество всех турниров на $n$ вершинах, $\abs{\Omega} = 2^{\frac{n(n-1)}{2}}$.
		
		$X(\omega)$~--- число гамильтоновых путей в $\omega$.
		
		Пусть $\sigma$~--- перестановка вершин.
		
		Скажем, что $X_{\sigma}(\omega) = \begin{cases}1 & \text{, если } \sigma \text{ задаёт гамильтонов путь в } \omega\\ 0 & \text{, иначе}\end{cases}$
		
		Таким образом, $X(\omega) = \sum\limits_{\sigma \in S_n} X_{\sigma}(\omega)$.
		
		$\E[X] = \sum\limits_{\sigma \in S_n} \E[X_{\sigma}] = \sum\limits_{\sigma \in S_n} (\Pr[X_{\sigma} = 1] \cdot 1 + \Pr[X_{\sigma} = 0] \cdot 0) = \sum\limits_{\sigma \in S_n} \Pr[X_{\sigma} = 1]$
		
		Заметим, что $\sigma$ задаёт гамильтонов путь, если существуют рёбра $\sigma(1) \to \sigma(2) \to ... \to \sigma(n)$. Направления остальных рёбер нас не интересуют.
		
		Таким образом, $\Pr[X_{\sigma} = 1] = \frac{2^{\frac{n(n-1)}{2} - (n-1)}}{2^{\frac{n(n-1)}{2}}} = \frac{1}{2^{n-1}}$.
			
		Отсюда получаем, что $\E[X] = \sum\limits_{\sigma \in S_n} \Pr[X_{\sigma} = 1] = \frac{n!}{2^{n-1}}$.
		
		А по принципу усреднения существует такой турнир, что количество гамильтоновых путей в нём по крайней мере $\frac{n!}{2^{n-1}}$.
	\end{proof}
\end{theorem}

\Subsection{3-КНФ и неравенство Маркова}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$\phi$~--- формула в 3-КНФ, $m$~--- число дизъюнктов в $\phi$.
	
	Тогда $\exists$ набор переменных, который выполняет $\ge \frac78m$ дизъюнктов.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $n$~--- число переменных.
		
		$\Omega= \{0, 1\}^n$~--- множество всевозможных значений переменных, $\Pr$~--- равномерная мера.
		
		Положим $Y$~--- число невыполнимых дизъюнктов.
		
		$Y_i = \begin{cases} 1 & \text{, если не выполняется } i\text{-ый дизъюнкт}\\ 0 & \text{, иначе}\end{cases}$
		
		Тогда $\E[Y] = \E[Y_1 + Y_2 + ... + Y_m] = \sum\limits_{i = 1}^{m} \E[Y_i]$.
		
		$\E[Y_i] = \Pr[Y_i = 1] \cdot 1 + \Pr[Y_i = 0] \cdot 0 = \Pr[Y_i = 1] = \frac{2^{n - 3}}{2^n} = \frac18$ (значения в дизъюнкте мы выбираем однозначно, а остальные~--- не принципиально, каким образом)
		
		Следовательно, $\E[Y] = \frac18m \implies \exists$ набор, что $Y(\omega) \le \frac18m$. Т.е. выполняет $\ge \frac78m$ дизъюнктов.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	(\textbf{Неравенство Маркова})
	
	$X: \Omega \to \R_{\ge 0}, \; \E[X] > 0$
	
	Тогда $\Pr\big[X \ge C \cdot \E[X]\big] \le \frac{1}{C} \; \; \; \; \forall \, C > 0$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$\Pr\big[X \ge C \cdot \E[X]\big] = \text{Pr}\big(\{\omega: X(\omega) \ge C \cdot \E[X]\}\big) = \sum\limits_{X(\omega) \ge C \cdot \E[X]} \Pr(\omega)$
		
		От противного. Пусть $\Pr\big[X \ge C \cdot \E[X]\big] > \frac{1}{C}$.
		
		$\E[X] = \sum\limits_{\omega \in \Omega} \Pr(\omega) X(\omega) = \left(\sum\limits_{X(\omega) \ge C \cdot \E[X]} \Pr(\omega)X(\omega)\right) + \left(\sum\limits_{X(\omega) < C \cdot \E[X]} \Pr(\omega) X(\omega)\right)$
			
		Отсюда $\E[X] \ge \sum\limits_{X(\omega) \ge C \cdot \E[X]} \Pr(\omega) X(\omega) \ge \sum\limits_{X(\omega) \ge C \cdot \E[X]} \Pr(\omega) (C \cdot \E[X]) > C \cdot \E[X] \cdot \frac{1}{C} = \E[X]$
		
		Получили противоречие.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}
	\slashns
	
	Приведём алгоритм поиска набора переменных в 3-КНФ, выполняющего $\ge \frac78m$ дизъюнктов:
	
	1) Выберем случайный набор.
	
	2) Закончим, если набор выполняет $\ge \frac78m$ дизъюнктов.\\
	
	Воспользуемся неравенством Маркова и посчитаем вероятность успеха:
	
	По-прежнему будем считать, что $Y$~--- число невыполненных дизъюнктов, $\E[Y] = \frac{m}{8}$.
	
	$\Pr[Y > \frac18m] = \Pr[8Y > m] = \Pr[8Y \ge m + 1] = \Pr[Y \ge \frac{m + 1}{8}] = \Pr[Y \ge \frac{m}{8} \cdot \frac{m + 1}{m}] \le \frac{m}{m + 1}$
	
	Следовательно, $\Pr[\text{алгоритм нашёл такой набор}] \ge \frac{1}{m + 1}$.
	
	Посчитаем вероятность того, что нам не повезёт спустя $k$ запусков алгоритма. Это $\left(1 - \frac{1}{m+1}\right)^k$.
	
	Таким образом, если мы положим $k = (m + 1)t$, то нам не повезёт с вероятностью $< \frac{1}{e^t}$.
\end{example}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$(\Omega, \Pr)$~--- вероятностное пространство.
	
	$A, B$~--- независимые события, если $\Pr(A \cap B) = \Pr(A) \cdot \Pr(B)$.
	
	В частности, $A_1, \, A_2, \, ..., \, A_k \subseteq \Omega$~--- независимые, если $\Pr(\bigcap A_i) = \prod \Pr(A_i)$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$X_1, \, X_2, \, ..., \, X_n: \Omega \to \R$~--- независимые случайные величины, если $\forall \, A_1, \, A_2, \, ..., \, A_n:$
	
	$\Pr[X_1 \text{=} A_1, X_2 \text{=} A_2, ..., X_n \text{=} A_n] = \Pr[X_1 \text{=} A_1] \cdot \Pr[X_2 \text{=} A_2] \cdot ... \cdot \Pr[X_n \text{=} A_n]$
\end{definition}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$X_1, \, X_2, \, ..., \, X_n: \Omega \to \R$~--- независимые случайные величины.
	
	Тогда $\E[X_1X_2...X_n] = \E[X_1]\E[X_2]...\E[X_n]$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$A_1 = X_1(\Omega), \, A_2 = X_2(\Omega), \, ..., \, A_n = X_n(\Omega)$
		
		$\E[X_1 \cdot X_2 \cdot ... \cdot X_n] = \sum\limits_{x \in \R} x \cdot \Pr[X_1 \cdot X_2 \cdot ... \cdot X_n = x] = \sum\limits_{a_1 \in A_1} \sum\limits_{a_2 \in A_2} ... \sum\limits_{a_n \in A_n} a_1a_2...a_n \cdot \Pr[X_1\text{=}a_1, \, ..., \, X_n\text{=}a_n] =$
		
		$= \sum\limits_{a_1 \in A_1} \sum\limits_{a_2 \in A_2} ... \sum\limits_{a_n \in A_n} a_1a_2...a_n \cdot \Pr[X_1 \text{=} a_1] \, \Pr[X_2 \text{=} a_2] \, ... \, \Pr[X_n \text{=} a_n] =$
		
		$= \left(\sum\limits_{a_1 \in A_1} a_1 \cdot \Pr[X_1 \text{=} a_1] \right) \left(\sum\limits_{a_2 \in A_2} a_2 \cdot \Pr[X_2 \text{=} a_2]\right) ... \left(\sum\limits_{a_n \in A_n} a_n \cdot \Pr[X_n \text{=} a_n]\right) = \E[X_1] \E[X_2] ... \E[X_n]$
	\end{proof}
\end{theorem}